般若精神究竟係點？

緣起性空間，空=非有非無

即係雖然世界係虛幻嘅，但係人生都有意義？

唔識 不過有冇source? 可以幫眼睇下

推多嘢

可以睇下薩古魯 生命的目的是什麼？

真心唔明點樣去病去法

人生嘅意義 問你簡單的答案 有思考嘅智者困係一個黑色空間裡面會點 仲要俾隻錶你知道一日有幾多小時 俾很嘅長生命你五萬年係裡邊渡過 當然你唔知五萬年之後就可以消失 係入邊嘅一定悶到pk 悶到發瘋連上網都無 外邊係點咩叫色彩都唔知 因為光產生色彩令世界更豐富 剩係自己係到思想 所以好多生命係到渡過時光時間 創造咗呢種夢想世界 出生甚至去到死亡之後 都有好多嘢玩同做和學習㗎

無實體 但有現象

你見到既一切法都無自性 是為無
但你確實見到一切法 是為有

我建議你睇牟先生講的佛學，更加深入

其實我都唔係好理解「自性」係咩意思

書名係乜？

自性可理解為本來就有的特性

邊本？

好似明明地

世間萬物的確存在，世間萬物並非老]奉/必然以某個形態存在

正確來說 萬物存不存在 只在乎於你是否有執它們為實有

例如你夢見一個蘋果 那蘋果究竟存不存在？

佢啲嘢簡單易明好多
條理清晰
合乎現代環境
唔會引經據典
唔玩文字遊戲
我甚至見過有佛教徒話
其實佢係佛陀再現人世
想再一次普渡世人
先不論佢前幾世係咩人
但現實係佢的確將古印度靈修嗰套好複雜嘅理論同行門
用最簡單清楚嘅方式傳授俾人

佛教典藉留低嘅一大堆用語
各有各解法
越解越複雜
N個支派就有N種意思
慢慢變成文字遊戲同思辯遊戲
個人覺得好多支派已經變晒質

我冇執，覺察剄世間萬物並非實有。咁佛學話應該點樣應對呢個現象？我見佛學係唔認同虛無主義

咁你介唔介意分享吓佢對苦嘅來源有咩講法，又建議點樣喺苦之中搵出路

水中之月是有還是無？

佢對苦嘅解釋有好多層面
其中一個基礎層面係
「好多人將自身快樂與否，建基於外在世界發生嘅事，甚至俾外在世界控制住你嘅內心」
佢認為擺脫痛苦嘅基礎
係轉向內在發展
令內在不再受外間發生嘅事影響
留意
佢唔係叫你漠視呢個世界或者做和尚
而係叫你明白你嘅一切感受
由始至終都係發自內在
例如有個人掂你皮膚
你感覺係俾佢掂
但其實俾佢掂嘅呢種感覺
只係你腦內產生嘅化學反應
件事嘅感受真正發生作用嘅地方係你內在
而唔係外在
又例如你見到嘅影像
只係透過你雙眼接觸到光線
反射影像入你個腦
再建構出畫面
影像真正產生地方係你內在
而唔係外在

有啲佛教徒會話咁即係佛學所講「萬法唯心造」之說
但個人唔贊成用佛學角度去理解佢啲嘢
捨棄既有觀念去吸收新事物
會比較全面
咁講可能會得罪佛教徒
但我覺得如果一心係想追求解脫之路
咁佛唔佛其實唔駛咁執着
我見有啲佛教徒會接受佢套學說
但好執於要用佛學既有文字去解讀薩古魯嘅講法
我諗真係無需要

我對水中月一笑置之

成住壞空 萬物因緣聚合而成又因緣而散
但佢幾時成又幾時散
如果你掌握唔到時機就乜都做唔到

我諗係Learn to how to learn

靈魂經歷好多世，入落去唔同既皮相裡面經歷唔同既人生，係人生裡面不斷從經歷中學習從而修智慧。

心經當中首句：

「觀自在」行深般若菠蘿密多時。

呢句同時係心經既重點 ——— 觀～自在

反復覺察、觀察自心，在虛幻世界中如何真正自在。

好似我地日常咁遇到唔同既人事，就會可能激起內心既波動，從而影響情緒、精神，甚至生理

咁樣又如何達至真正既自然放鬆同自在？

確實好難好難好難，所以先要人生去從經歷中學習，先會明白點解要放下執著、得失、分別心～

佛學唔係認為冇靈魂嘅咩？

另外，「行深般若菠蘿物多」可唔可以理解為思辨？

佛教因應唔同人心開左南傳同漢傳
亦即大小乘 南傳強調苦空無我
主張個人解脫 大乘強調自己解脫之餘仲要渡其他生命解脫
但如果你威德又唔夠錢又唔夠仲渡乜鬼野
所以漢傳無咁虛無南傳虛無啲
嚴格黎講無話邊個好啲

哈
若是無一物何需一笑？
若真的無一物
咁你見到嘅係咩？

咁係有定係無？

佛學講冇靈魂，但有好多講法都帶隱喻類似靈魂既存在

比如「中陰身」

一樣存在投胎輪迴呢件事

我反而覺得「行深般若菠蘿物多」呢句係講緊行走一個方向

執著有無係苦
苦樂先係意義所在
就好似煲劇打機，係無
但係人類會花時間娛樂

苦樂也是體性空

當然以四聖諦的準則
苦樂是存在的
因為我們是凡夫 還在輪迴當中

道生萬物
真空即妙有

唔係完全獨立既存在 杯唔能夠脫離杯既原料、造杯既人而存在 你亦唔能夠脫離你父母、細胞而存在 萬物皆為因緣而起 是為無自性 係呢到講埋一花一世界亦無不可 你觀察一朵花既時候 其實同時都要考慮埋死個宇宙 朵花先能夠存在 因為花並未自性 依賴條件存在 當你細數嗰啲條件既時候 你會發現其實環環相扣 整個宇宙都牽涉其中

咁去病不去法又係咩意思？

佛性與般若
自己查就有

佛性與般若

Pish

未有甚麼智慧，不過分享一下我的理解：
就如粒子本身絕大部份都是空間，只是以電磁力維持，
人腦中的「實在」只是一個概念，現實世界物質根本是能量一團。
不過如果所有事都只是能量，哪就沒有甚麼實與虛的分別了。
虛和實都是同一樣東西，沒有分虛和實，即空和有，的理由。

關於有沒有意義：意義也同樣不是固定不實在，今天覺得「人生沒有意義」，明天自己可能又不同意，那覺得人生沒有意義的昨天就浪費掉。就如讀書時虛無主義，出來做事就後悔自己為何沒有好好讀書一樣。
所以有沒有意義這個問題也沒有深究的理由。

你發夢嘅時候，夢中所有人事物都虛幻，包括夢入面的你
但並唔代表你係虛幻，因為你要先存在+有意識，先可以經歷個夢境
但真正嘅你唔會出現係個夢入面，個夢入面發生咩事，甚至成個夢消失咗，對你無真正影響

所有事物都有可能隨時你可以去嘅話，點解要活在當下？

我個問題係點解佛學話所有事物都係虛幻，但又反對虛無主義

咩叫隨時你可以去?

隨時離去*

活在當下既本意係邊過不斷觀察當下，心就會了解所有野都在變化之中，係冇野可以執取，了解實相

咁斷滅見個問題係邊？

另外，你點睇人同慾望嘅關係？

道理上唔可能
因為解唔解脫，係每一個個人既事

如果傳教=渡其他人
咁所謂大小乘做既都一樣

斷滅見認為人死如燈滅，但佛法認為未證涅槃仍會輪迴

慾望係令人輪迴既因

"中陰身"係同人二創，原作(原始佛教)無此概念

輪迥概念本身來自舊有宗教，就係一般印象中既靈魂輪迥
但佛教主張無我，認為無一個持續不滅的靈魂
佛家輪迥主體其實係「業力」
但呢點同一般人想法距離太遠
結果後來二創中陰身，其實不淪不類

慾望出現時？你會點處理？

5:44
佢同你講嘅對面見似乎有歧義

斷滅見嘅「無」係由有到無，比如由生到死
於佛教而言，呢種「無」並非真正虛無而係因緣有嘅「無」
斷滅見者認為人死後歸於虛無，死即是終結
但喺佛教角度，「死」就只係因緣而生嘅現象
因緣嘅生滅變化並唔會因為「死」而止息

而佛教講嘅「空」係畢竟空
「生」時係空，「死」時亦空；「有」時係空，「無」時亦空
唔會由「不空」變「空」；亦唔會係人去「空」佢

世界雖然係虛幻, 但人要在虛幻中 借假修真, 所以....都係有意義...

說「一切皆空」係要對治「一切實有」嘅妄執，並非想人墮入另一端嘅妄執
佛為帶出中道而說空，簡單啲講就係要破除一切二元對立
當中包括「觀察者」同「被觀察對象」間嘅對立
所以佛教好強調真正嘅智慧係要透過人去親身體驗而非糾結於任何語言文字就可以得到

你陣間使唔使食飯？

我既理解係你掂到既野,枱呀櫈呀係實在,而人對物所產生既感受係虛既.
落雨天,學生會覺得開心,因為有機會放假,返工既人會煩,因為會整濕對鞋,件衫.
實在既係落雨,虛既係對事物產生既感受

一切事物都係去玩嘅話，肚餓同飽都係虛幻嘅

說空反而帶出左「空」「有」二元
所謂二元其實係一體兩面

二元對立說穿了只係對狀態變化嘅比較
有多就有少，有高就有低，有善就有惡
人要做嘅唔係破除對立，而係包容對立

生不是滅，滅不是生；垢不是淨，淨不是垢；增不是減，減不是增
不先破後立又如何包容？
破除對立並非片面地否定二元存在，而係破除佢哋於自性上嘅對立
一切法於自性上並無差異對立，皆是畢竟空（真空不生不滅，不垢不淨，不增不減）
若不先看破法性不二，又如何圓融各有各顯現嘅事物現象？

以經文為準

「 「復有諸有沙門、婆羅門以神通看見末劫的一切，而生起斷滅論，說眾生將斷滅無餘。但這種看法也不出七種『斷滅』的邪見，這七種斷滅的邪見包括：『我身四大、六入，從父母所生，乳餔養育，衣食成長，撫摸擁護。然而一旦死亡，必歸消滅，什麼都不存在，這就是斷滅。』這就是第一種斷滅的邪見。或有沙門、婆羅門作是說：『我這個人身不會斷滅，但來生投生在欲界天以後會斷滅無餘。』這是第二種邪見。或有沙門、婆羅門作是說：『此生非斷滅，但我投生至色界化身，諸根具足，將斷滅無餘，是為斷滅。』或有言：『此生非斷滅，但當我投生至無色空處時會斷滅。』或有言：『此生非斷滅，但當我投生至無色識處時將斷滅。』或有說：『此生非斷滅，但當我投生至無色不用處時會斷滅。』或有說：『此生非斷滅，但當我投生至無色有想無想處時會斷滅，這是第七種斷滅。』以上就是為七種『斷滅』的邪見。但也唯有佛才能正知一切真相。」」

以正念覺知，訓練心認知慾望不是「我」或「我的」

不執法性不二，不去看破
不生不滅，不垢不淨，不增不減
是生是滅，是垢是淨，是增是減
通通放下
唔圓融嘅係執念

唔看破又點放下？
一句放下就放下到，仲會有八萬四千法門？
放下係因為看破，看破係因為修行，修行就先要正知見
凡夫講嘅「通通放下」往往唔係放下，而係放縱、放肆、放棄
Final step確係「不著亦不著」，但之前仲有大把工夫要下

9:57
個人覺得要唔收慾望操縱嘅第一步係要接納慾望，雖然個概念都係來自靜觀

如何喺拍拖之中實踐般若精神？
睇如果任何事物都不能夠把握，咁我唔去把握任何事物咪得，但係般若精神似乎又唔係咁

拍拖既時候做拍拖既事

所以呢？你決定唔食野？

你拎唔起自然要放下
唔需要看破啲咩
順其自然，物極必反

「呢個係我嘅男/女朋友」唔係顛倒顛倒想咩？

我好鍾意食嘢

咁所以呢？唔拍？

咁所以虛唔虛幻有乜關係？
食定唔食，食乜，先有關係，係咪？

係，因為要停止苦嘅出現

咁咪唔好拍，你咁驚苦

係佛學黎講
人生既意義係自利利他

咁係唔係即係話呢一刻有我鍾意食嘅嘢喺面前我就好好享受，但係要知道並非必然有得食鍾意食嘅嘢？

咁係般若精神呢？

食野既時候就好好食野
諗咁多仲乜

一切事物都係去玩，點解要自利利他？

唔需要諗嘅話，點解佛學要提出三法印？

你覺得點樣係般若精神？
如果你知，咁問乜？
唔知，講乜鬼般若精神？

你要停止苦，所以唔拍拖
不如你走入墳墓逃避所有事？

有啲 harsh不過直接

既然你都已經係呢度生活緊
就好好生活，睇下生活講緊啲乜野畀你聽

在家人一樣可以依八正道而生活

人生其實係演緊一場戲
好多人唔知道
好痛苦
佛教徒證悟左般若
知道自己只係做緊戲
但其他人唔知
所以生起大悲心
希望幫助一切眾生解脫

因為有需要三法印既人

佛菩薩慈悲，就畀你喇

虛幻既話你諗黎仲乜？

你根本唔覺得係虛幻

我理解嘅般若精神就係「一切事物去玩，但係唔好走入墳墓逃避所有事」

第一句好易明，第二句嘅理據係點？點解我要好好生活，睇吓生活講啲乜俾我聽

唔使諗嘅話，一句活在當下就得啦

因為你前前後後講嘅嘢實在太跳躍
不如你講下自己當下想走幾遠，同埋覺得自己有能力走幾遠
一時又想繼續享受世間生活；一時又「凡所有相皆是虛妄」；一時又想實踐般若智，想離世間苦
學佛第一步唔係問個世界係真係假，亦唔係問應該做咩修咩，而係問自己想點

你自己搞到複雜哂之嘛
本身就係咁簡單

真理真相本身係最簡單既事
唔複雜你都唔心息

做番個人先

即係你都覺得三法印係多餘

我唔知道

多餘既時候勁多餘
唔多餘既時候勁正

呢個係我睇完咁多段陶生嘅片之後對般若精神嘅理解，咁究竟係我對佢嘅片理解錯咗，定係佢對般若精神理解錯咗呢？

人嘅定義係點呢？

你自己決定

咩時候多餘？咩時候正？

咁即係你上面嗰句野係厥義㗎啦

如果你知道一杯水係粒子組成
係力場係質量組成
好撚好撚清楚喇
量子力學哂，般若智空，大成就，好野

咁對你杯水有乜分別？
「杯水假架，一切皆空，我唔會飲喇」咁樣？
咪又係咁飲，咪又係要飲水
水咪係水囉，水就係水

你自己定義人係乜，呢個係你既人生
點解要其他人話你聽？

咪答左你囉

多餘既時候就會勁多餘

正既時候就會好正

踩住最簡單嘅常道揾最艱難嘅真理

難呀

你係咪表演緊語害……

咁你係唔係唔會肚餓唔使瞓覺？

我冇睇，唔敢話人錯
但你要明白呢啲嘢嘅定位通常係用相對世俗／貼地／生活化嘅方式去詮釋較艱深嘅佛法義理
就類似你喺大學take佛學course（尤其係UG嗰啲
特點係重義理輕實修兼盡量刪走宗教元素
咁好處咪係比較啱年輕一輩口味，易啲推廣佛學咁囉，係好事嚟嘅
個prof花一個sem時間講甚麼念佛往生淨土你都冇心機聽啦
壞處就係搞到好多人睇咗兩本佛學書take咗兩個佛學course就當正自己成咗佛咁
開始講埋啲咩「眾生覺時即是佛」「應無所住」云云，最好就有咁玄得咁玄
吖但你問佢修成點／成就咗未呢，佢又話未㗎喎
講呢啲都唔算係問題，倒返轉話嗰啲認真聞思修嘅人係執著先係問題

講真，上面啲嘢大把人都識講
咩都唔使學唔使修，只需放下就完事？
係嘅，問題係依家叫人放下部電話都難吖嘛
菩薩入地獄如入清涼地，唔通我又叫班地盤佬烈日當空試下放下唔執著就可以如入清涼地咩
我自己就更加唔使講添啦，三十度已經如入撒哈拉忍唔住要開冷氣啦仲入咩清涼地
學佛修行係「放下」兩隻字咁簡單咁世尊說法四十年為乜？得閒冇嘢搵嘢做？
特登講埋啲艱深佛理又戒定慧又八正道咁搞到人迷上加迷執上加執？
係㗎以前的確有好多人唔使搞咁多嘢就上岸㗎
釋迦牟尼佛喺樹下坐七日就證無上正覺，六祖聽兩句經又話頓悟
弊在人冇諗過佢哋今世之前坐咗／聽咗幾多劫幾多世啫

唔拉咁遠，答返你問題
若然你真心想學佛修行而唔係純粹喺連登同人吹下佛家哲理，當下最應該專注嘅唔係上面嗰啲咩真假有無
我依家同你講凡所有相皆是虛妄，你係咪就從始唔飲唔食唔瞓唔返工，以後食西北風算？
唔會嘅話就正如樓上所講，真又好假又好都與你無關於你無用，做唔到咁仲講咁多做咩？

當年佛陀轉法輪係由阿含系經典開始講，內容以人天乘、解脫道為主
講點透過修身、修戒、修心、修慧達至人天善果乃至解脫生死
起碼會係相對切合一般人需要兼且會有能力做到嘅事
就算係大乘經都有大把貼地嘅，唔係話部部經都虛無縹緲睇完返到現實都唔知應該點做
你要明白上面堆真假有無當初係以上咗岸嘅「人」為主要受眾，嗰班人基本上係天跌落嚟當被冚嘅
普通人睇下討論下自然係無妨，但你想要實踐嘅話都係腳踏實地搵個法門認真修好過啦

其實呢個post係講緊咩

我只係想更加了解呢套思想嘅世界觀，因為佛學嘅世界觀幾奇特，又的確有論證支持

無論如何，多謝你嘅詳細解答

#6
我睇完片後有疑問

你理解o個套思想既世界觀黎做乜？
返工搵錢啦唔係冇飯開冇屋住呀

我想理解咪去理解囉思考同返工有咩衝突

如果你純綷想知既
咁得閒時研究下都無問題既
不過肯定係浪費時間
所以有時間都係搵D更有意義既野黎做可能會好D

浪費時間？何出此言呢

我試下咁問
你知唔知般若呢個名稱點黎的？

般若驚的空義
與其表現邏輯

超長文神入